


\subsection{ê³ ìœ ê°’, ê³ ìœ ë²¡í„°ì˜ ê¸°í•˜í•™ì  ì˜ë¯¸}


\begin{theorem}

ê³ ìœ ê°’ ê³ ìœ ë²¡í„°ëŠ” ë¶€ë¶„ê³µê°„ì˜ ë²¡í„°ì˜ ì§‘í•©ì— ì†í•˜ëŠ” ë²¡í„° $\vec{x}_i$ ê°€ ê³ ìœ ê°’ $\lambda$ ì™€ ê³ ìœ ë²¡í„° $\vec{v}$ì™€ ì˜¤ì°¨ ì¦‰, $\Vert \lambda\vec{v} - \vec{x} \Vert$ ê°€ ìµœì†Œê°€ ë˜ëŠ” ë²¡í„° ì¥ì¶• $\lambda\vec{x}$ë¥¼ ì˜ë¯¸í•œë‹¤. ì¦‰, ê°€ì¥ ì˜¤ì°¨ê°€ ì ì€ ë²¡í„° ì¥ì¶•ìœ¼ë¡œ ê·¼ì‚¬í•œë‹¤.

\end{theorem}

\newpage
ë¬¸ì œ1. $A=\begin{bmatrix}4 & 5 \\ 2 & -3\end{bmatrix}$ ì´ê³  $A\vec{x} = \lambda\vec{x}$ ì¼ë•Œ, $\lambda$ ì™€ $\vec{x}$ (ë²¡í„°ê³µê°„ $E_{\lambda}$) ë¥¼ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤.

ë¬¸ì œ2. ê³ ìœ ê°’, ê³ ìœ ë²¡í„°ì˜ ê¸°í•˜í•™ì  ì˜ë¯¸ì— ëŒ€í•´ ì ì–´ë³´ì‹œì˜¤.
\newpage
\subsection{ìƒ(í•˜)ì‚¼ê°(ë˜ëŠ” ëŒ€ê°)í–‰ë ¬ì—ì„œì˜ ê³ ìœ ê°’}

\begin{theorem}
ìƒì‚¼ê°í–‰ë ¬(ë˜ëŠ” í•˜ì‚¼ê°, ëŒ€ê°)í–‰ë ¬ì¸ A_{n \times n}ì´ ìˆì„ë•Œ, Aì˜ ëŒ€ê° ì„±ë¶„ë“¤ì€ ëª¨ë‘ ê³ ìœ ê°’ì´ë‹¤.

$det(A) = \prod_{i=1}^{n} {pivot_i} = \prod_{i=1}^{n} {d_i} = \prod_{i=1}^{n} {\lambda_i}$
\end{theorem}

\begin{theorem}
ìƒì‚¼ê°í–‰ë ¬(ë˜ëŠ” í•˜ì‚¼ê°, ëŒ€ê°)í–‰ë ¬ì¸ A_{n \times n}ì´ ìˆì„ë•Œ, Aì˜ ëŒ€ê° ì„±ë¶„í•©ì€ Aì˜ ê³ ìœ ê°’ì˜ í•©ê³¼ ê°™ë‹¤.

$tr(A) = \sum_{i=1}^{n} a_{ii} = (a_{11} + a_{22} + \cdots + a_{nn}) = \sum_{i=1}^n\lambda_{i}$
\end{theorem}


\newpage
ë¬¸ì œ1. $A=\begin{bmatrix} 1&4&5 \\ 0&{3\over 4}&6 \\ 0&0&-{1 \over 2} \end{bmatrix}$ ì´ê³  $A\vec{x} = \lambda\vec{x}$ ì¼ë•Œ, $\lambda$ ì™€ $\vec{x}$ (ë²¡í„°ê³µê°„ $E_{\lambda}$) ë¥¼ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤.
\newpage
\subsection{ë‹®ìŒ í–‰ë ¬ (Similar matrix)}

ë¬¸ì œ1. $T: R^2 \rightarrow R^2$   $T(\vec{x}) = A\vec{x}$ ì´ê³  $A=\begin{bmatrix} 3 & -2 \\ 2 & -2 \end{bmatrix}$ ì´ë‹¤. $R^2$ì˜ ê¸°ì € ì§‘í•© $B = \{ \begin{bmatrix} 1 \\ 2\end{bmatrix}, \begin{bmatrix} 2 \\ 1\end{bmatrix} \}$ ì¼ë•Œ, 

1) $[T(\vec{x})]_B = D[\vec{x}]_B$ ì˜ $D$ë¥¼ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤.

2) $\vec{x}=\begin{bmatrix}1 \\ -1 \end{bmatrix}$ ì¼ë•Œ, $\vec{x} \rightarrow [\vec{x}]_B \rightarrow [T(\vec{x})]_B \rightarrow T(\vec{x})$ ë°©í–¥ìœ¼ë¡œ $T(\vec{x})$ ë¥¼ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤.


\newpage
\begin{theorem}
ì„ í˜•ë³€í™˜ $T: R^n \rightarrow R^n$ ì¼ë•Œ,

$B = \{ v_1, v_2 \cdots v_n  \}$ ì´ë‹¤. $B$ëŠ” $R^n$ì˜ ê¸°ì €

$\vec{x} \in R^n$ ì¼ë•Œ, ê¸°ì € $B$ì— ëŒ€í•œ $\vec{x} ëŠ” [\vec{x}]_B$ ì´ë‹¤.

$\vec{x} = C[\vec{x}]_B$ - $C$ëŠ” í‘œì¤€ ê¸°ì €ì—ì„œ $B$ ê¸°ì €ë¥¼ ìœ„í•œ ê¸°ì € ë³€í™˜ í–‰ë ¬

$T(\vec{x}) = A\vec{x}$ - $A$ëŠ” í‘œì¤€ ê¸°ì €ì— ëŒ€í•œ ì„ í˜• ë³€í™˜ í–‰ë ¬

$[T(\vec{x})]_B = D[\vec{x}]_B$ - $D$ëŠ” ê¸°ì €ì§‘í•© $B$ì— ëŒ€í•œ ì„ í˜• ë³€í™˜ í–‰ë ¬

$D = C^{-1}AC$

$A = CDC^{-1}$
\end{theorem}

\begin{definition} 

$A,B$ ê°€ ì •ë°©í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ, $B=P^{-1}AP$ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” ê°€ì—­í–‰ë ¬ $P$ê°€ ì¡´ì¬í•˜ë©´, $B$ëŠ” $A$ì™€ ë‹®ì•˜ë‹¤(similar)ê³  í•œë‹¤. ì´ë•Œ, $A$ì™€ $B$ëŠ” ë‹®ìŒí–‰ë ¬(similar matrix)ì´ë¼ í•œë‹¤.

\end{definition}

\begin{theorem}

ëª¨ë“  ë‹®ìŒí–‰ë ¬ì— ëŒ€í•˜ì—¬ ê³µìœ ë˜ëŠ” ì„±ì§ˆì„ ë‹®ìŒë¶ˆë³€(similarity invariant) ë˜ëŠ” ë‹®ìŒì— ì˜í•œ ë¶ˆë³€(invariant under simliarity)ë¼ í•œë‹¤.

$A, B$ê°€ ì •ë°©í–‰ë ¬ì´ê³  $B=P^{-1}AP$ ì¼ë•Œ,

- í–‰ë ¬ì‹ - $A$ì™€ $B$ëŠ” ê°™ì€ í–‰ë ¬ì‹ì„ ê°€ì§„ë‹¤.
- ê°€ì—­ì„± - $A$ê°€ ê°€ì—­ $\iff$ $B$ê°€ ê°€ì—­
- Rank - $Rank(A) = Rank(B)$
- Nullity - $Nullity(A) = Nullity(B)$
- ëŒ€ê°í•©(trace) - $tr(A) = tr(B)$
- íŠ¹ì„±ë°©ì •ì‹ - $A$ì™€ $B$ëŠ” ê°™ì€ íŠ¹ì„±ë°©ì •ì‹ì„ ê°€ì§„ë‹¤.
- ê³ ìœ ê°’(eigenvalues) - $A$ì™€ $B$ëŠ” ê°™ì€ ê³ ìœ ê°’ì„ ê°€ì§„ë‹¤.
- ê³ ìœ ê³µê°„ì˜ ì°¨ì› - $\lambda$ ê°€ $A$ì˜ ê³ ìœ ê°’ì´ë©´ $P^{-1}AP$ì˜ ê³ ìœ ê°’ì´ê³ , $\lambda$ ì— ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” $A$ì˜ ê³ ìœ ê³µê°„ê³¼ $\lambda$ ì— ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” $P^{-1}AP$ì˜ ê³ ìœ ê³µê°„ì€ ê°™ì€ ì°¨ì›ì„ ê°€ì§„ë‹¤.

1) $det(B)=det(P^{-1}AP)=det(P^{-1})det(A)det(P)= {1 \over det(P)}det(A)det(P)=det(A)$

2) $tr(B) = tr(P^{-1}AP) = tr(APP^{-1}) = tr(AI) = tr(A)$

\end{theorem}

\begin{lemma} 
ë‹®ìŒí–‰ë ¬ë“¤ì€ í–‰ë ¬ì‹ì´ ê°™ê¸° ë•Œë¬¸ì—, íŠ¹ì„±ë°©ì •ì‹, ê³ ìœ ê°’ë„ ê°™ë‹¤. ë³µì¡í•œ í–‰ë ¬ë¬¸ì œë¥¼ í›¨ì”¬ ë‹¨ìˆœí•œ ëª¨ì–‘ì˜ ë‹®ìŒí–‰ë ¬ì„ ì°¾ì•„ì„œ ê°„ë‹¨íˆ ì²˜ë¦¬ ê°€ëŠ¥
\end{lemma}
\newpage
ë¬¸ì œ1.$A=\begin{bmatrix}1 &0&0\\0&1&0\\0&0&-1\end{bmatrix}, P=\begin{bmatrix}1&0&0\\0&0&1\\0&1&0\end{bmatrix}$ ì¼ë•Œ, $A$ì˜ ë‹®ìŒí–‰ë ¬ $B=P^{-1}AP$ ë¥¼ êµ¬í•˜ê³  $det(A)=det(B)$ê°€ ê°™ì€ì§€ $tr(A)=tr(B)$ê°€ ê°™ì€ì§€ ë³´ì—¬ë¼.
\newpage
\subsection{ëŒ€ê°í™” ê³ ìœ ë¶„í•´ (Diagonalization and Eigen Decomposition)}

\begin{definition} 
ì •ë°©í–‰ë ¬ $A$ê°€ ì–´ë– í•œ ëŒ€ê°í–‰ë ¬ê³¼ ë‹®ì•˜ìœ¼ë©´, ì¦‰ $P^{-1}AP$ ê°€ ëŒ€ê°í–‰ë ¬ì´ ë˜ëŠ” ê°€ì—­í–‰ë ¬ Pê°€ ì¡´ì¬í•˜ë©´ ëŒ€ê°í™”ê°€ëŠ¥(diagonalizable)í•˜ë‹¤ê³  í•œë‹¤. ì´ ê²½ìš°ì— í–‰ë ¬ PëŠ” Aë¥¼ ëŒ€ê°í™”í•œë‹¤(diagonalize)ê³  í•œë‹¤.
\end{definition}
\begin{theorem}
  
$A$ê°€ $n \times n$ ì´ë©´

$A$ëŠ” ëŒ€ê°í™” ê°€ëŠ¥ $\iff$ $A$ëŠ” $n$ê°œì˜ ì„ í˜•ë…ë¦½ì¸ ê³ ìœ ë²¡í„°ë¥¼ ê°€ì§„ë‹¤.

\end{theorem}

\begin{definition} 
ëŒ€ê°í™” ê³ ìœ ë¶„í•´ (Egien Decomposition)

$A = S\Lambda S^{-1}$

$A\vec{x} = \lambda\vec{x}$ ì¼ë•Œ

ê³ ìœ ê°’ $\lambda_{i}$ ì— í•´ë‹¹í•˜ëŠ” ê³ ìœ ë²¡í„°  $\vec{e_i}$ ì¼ë•Œ,

$S=\begin{bmatrix} \vec{e_1} & \vec{e_2} & \cdots & \vec{e_n} \end{bmatrix}$  $ \Lambda = \begin{bmatrix} \lambda_1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda_2& \cdots&0 \\ \vdots&\vdots& \ddots & \vdots \\ 0 &0&\cdots&\lambda_n  \end{bmatrix}$

$A\vec{e_i} = \lambda_i\vec{e_i} $

$\begin{bmatrix}A\vec{e_1} &A\vec{e_2}&\cdots&A\vec{e_n} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}\lambda_1\vec{e_1} &\lambda_2\vec{e_2}&\cdots&\lambda_n\vec{e_n} \end{bmatrix}$

$A\begin{bmatrix}\vec{e_1} &\vec{e_2}&\cdots&\vec{e_n} \end{bmatrix} = \begin{bmatrix}\vec{e_1} &\vec{e_2}&\cdots&\vec{e_n} \end{bmatrix}\begin{bmatrix} \lambda_1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda_2& \cdots&0 \\ \vdots&\vdots& \ddots & \vdots \\ 0 &0&\cdots&\lambda_n  \end{bmatrix}$

$AS=S\Lambda$

Sê°€ ê°€ì—­(invertible)ì´ë¼ë©´,

$A = S\Lambda S^{-1}$
\end{definition}

\newpage
ë¬¸ì œ1. $A=\begin{bmatrix}{1 \over 2} & {1 \over 2} \\ {1 \over 2} & {1 \over 2}\end{bmatrix}$ í–‰ë ¬ $A$ë¥¼ $A = S\Lambda S^{-1}$ í˜•íƒœë¡œ ëŒ€ê°í™”í•˜ì—¬ë¼.



ë¬¸ì œ2. $A=\begin{bmatrix}0 & -1 \\ 1 & 0\end{bmatrix}$ í–‰ë ¬ $A$ë¥¼ $A = S\Lambda S^{-1}$ í˜•íƒœë¡œ ëŒ€ê°í™”í•˜ì—¬ë¼.


\newpage
\subsection{ê³ ìœ ê°’ì´ ëª¨ë‘ ë‹¤ë¥´ë‹¤ë©´ ê³ ìœ ë²¡í„°ëŠ” ëª¨ë‘ ì„ í˜•ë…ë¦½ì´ë‹¤. (If Eigenvalues are different, then Eigenvectors are Linearly Independent)}

\begin{theorem}

$A\vec{x}=\lambda\vec{x}$ ì¼ë•Œ, $\lambda_1,  \lambda_2, \cdots  \lambda_n$ ê³ ìœ ê°’ì´ **ëª¨ë‘ ë‹¤ë¥´ë‹¤ë©´** ê°ê°ì— í•´ë‹¹í•˜ëŠ” $\vec{e_1}, \vec{e_2}, \cdots \vec{e_n}$ì€ ëª¨ë‘ ì„ í˜•ë…ë¦½ì´ë‹¤.

\end{theorem}
\newpage
ë¬¸ì œ1. $A\vec{x}=\lambda\vec{x}$ ì¼ë•Œ, $\lambda_1,  \lambda_2, \cdots  \lambda_n$ ê³ ìœ ê°’ì´ **ëª¨ë‘ ë‹¤ë¥´ë‹¤ë©´** ê°ê°ì— í•´ë‹¹í•˜ëŠ” $\vec{e_1}, \vec{e_2}, \cdots \vec{e_n}$ì€ ëª¨ë‘ ì„ í˜•ë…ë¦½ì´ë‹¤. ë¥¼ ì¦ëª…í•˜ì‹œì˜¤. 
\newpage
\subsection{ê³ ìœ ë²¡í„°ì˜ í˜•íƒœê°€ ë‹¬ë¼ë„ ëŒ€ê°í™”ì˜ ê²°ê³¼ëŠ” ê°™ë‹¤. (Eigenvector is not unique, since k(e))}

\begin{theorem}

$A = S\Lambda S^{-1}$ ì¼ë•Œ, ê³ ìœ ë²¡í„°ë¥¼ ì—´ë²¡í„°ë¡œ í•˜ëŠ” í–‰ë ¬ SëŠ” unique í•˜ì§€ ì•Šë‹¤. $k\vec{e}$ í˜•íƒœì´ê¸° ë•Œë¬¸ì´ë‹¤. ì¦‰,$A = S\Lambda S^{-1}$ ì˜ í˜•íƒœëŠ” ë‹¤ì–‘í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

\end{theorem}


\newpage
\subsection{ê³ ìœ ê°’ì˜ ìˆœì„œì™€ ê³ ìœ ë²¡í„°ì˜ ìˆœì„œëŠ” ì¼ì¹˜í•´ì•¼ í•œë‹¤. (The order of eigenvalues is same with that of eigenvectors)}

\begin{theorem}

$A = S\Lambda S^{-1}$ ì¼ë•Œ, ê³ ìœ ê°’ì˜ ìˆœì„œì™€ ê³ ìœ ë²¡í„°ì˜ ìˆœì„œëŠ” ì¼ì¹˜í•´ì•¼ í•œë‹¤.

\end{theorem}


\newpage
\subsection{nxn í–‰ë ¬ì´ í•­ìƒ ì„œë¡œ ë‹¤ë¥¸ n ê°œì˜ ê³ ìœ ê°’ì„ ê°€ì§€ëŠ” ê²ƒì€ ì•„ë‹ˆë‹¤. (Not all matrices have n linearly independent Eigenvectors)}

\begin{theorem}

$A_{n \times n}$ì¸ ëª¨ë“  í–‰ë ¬ì— ëŒ€í•´ì„œ ëª¨ë“  ê³ ìœ ë²¡í„°ê°€ ì„ í˜•ë…ë¦½ì´ ì•„ë‹ìˆ˜ ìˆê¸° ë•Œë¬¸ì—  $A = S\Lambda S^{-1}$ ê°€ í•­ìƒ ì„±ë¦½í•˜ëŠ” ê²ƒì€ ì•„ë‹ˆë‹¤. (ê³ ìœ ê°’ì´ ì¤‘ë³µë˜ë©´ ê°™ì€ ê³ ìœ ë²¡í„°ë¥¼ ê°€ì§„ë‹¤.)

\end{theorem}


\newpage
\subsection{ê³ ìœ ê°’, ê³ ìœ ë²¡í„°ì˜ ê±°ë“­ì œê³± (Eigenvalue power = matrix A power)}

\begin{theorem}

\lambda ê°€ ì •ë°©í–‰ë ¬ Aì˜ ê³ ìœ ê°’ì´ê³  ë²¡í„° \vec{e}ê°€ ê·¸ì— ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” ê³ ìœ ë²¡í„°ì¼ë•Œ, kê°€ ì–‘ìˆ˜ì´ë©´ \lambda^k ëŠ” A^k ì˜ ê³ ìœ ê°’ì´ê³  \vec{e}ëŠ” ê·¸ì— ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” ê³ ìœ ë²¡í„°ì´ë‹¤.

$A^k\vec{e} = \lambda^k\vec{e}$

$A^k = S\Lambda^k S^{-1}$    ($\Lambda^k=\begin{bmatrix} \lambda_1^k & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda_2^k& \cdots&0 \\ \vdots&\vdots& \ddots & \vdots \\ 0 &0&\cdots&\lambda_n^k  \end{bmatrix}$)
\end{theorem}

\newpage\newpage
\subsection{ì •ì‚¬ì˜ ë³µìŠµ (Projection Review)}

\newpage\newpage
\subsection{ë³µì†Œìˆ˜ (Complex Number)}

\begin{definition} 
$z=a+jb \quad (j^2 = -1)$ ì¼ë•Œ zë¥¼ ë³µì†Œìˆ˜(Complex number)ë¼ê³  í•œë‹¤. ì´ë•Œ, aë¥¼ ì‹¤ìˆ˜(real part) bë¥¼ í—ˆìˆ˜(imaginary part)ë¼ê³  í•œë‹¤.
\end{definition}
\newpage
\subsection{ë³µì†Œìˆ˜ íŠ¹ì§• ë° ê·¹í˜•ì‹}

\begin{definition} 
$z=a+jb \quad (j^2 = -1)$ ì¼ë•Œ,

$\vert z \vert =$ ë³µì†Œìˆ˜ zì˜ í¬ê¸° $= \sqrt{a^2 + b^2}$

$\theta = arg\{z\} = z$ ë³µì†Œìˆ˜ì˜ í¸ê° = $tan^{-1}{b \over a}$

$a = rcos\theta, b = rsin\theta$ (ì˜¤ì¼ëŸ¬ ê³µì‹ì— ì˜í•´)

$z=a+jb=r(cos\theta + jsin\theta) = re^{j\theta}$ (ê·¹í˜•ì‹-polar form)
\end{definition}
\newpage
\subsection{ì¼¤ë ˆë³µì†Œìˆ˜ì™€ ë³µì†Œìˆ˜ ê¸¸ì´ (Complex Conjugate and Magnitude of Complex number)}

\begin{definition} 
ì¼¤ë ˆë³µì†Œìˆ˜(Complex Conjugate)

$z^{\ast} = a - jb = re^{-j\theta}$ ì›ë˜ ë³µì†Œìˆ˜ì—ì„œ ì‹¤ìˆ˜ì¶•ì— ëŒ€ì¹­ì¸ ë³µì†Œìˆ˜

$\vert z \vert^2 = zz^{\ast} = re^{j\theta}re^{-j\theta} = r^2e^{j\theta-j\theta} = r^2$
\end{definition}
\newpage
\subsection{ë³µì†Œ ë²¡í„°ì™€ ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ (Complex Vector and Hermite)}

\begin{definition} 
ë³µì†Œ ë²¡í„° (Complex Vector)

$\vec{x} = \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_n \end{bmatrix} \quad x_k = a_k + jb_k$

\end{definition}

\begin{definition} 
ë³µì†Œ ë²¡í„°ì˜ ê¸¸ì´

$\vec{x} \cdot \vec{x} = \Vert \vec{x} \Vert^2 = \vert x_1 \vert^2 + \vert x_2 \vert^2 + \cdots + \vert x_n \vert^2 = x_1^{\ast}x_1 + x_2^{\ast}x_2 + \cdots + x_n^{\ast}x_n = (\vec{x}^{T})^{\ast}\vec{x}$

\end{definition}

\begin{definition} 
ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ ë²¡í„°

ë³µì†Œë²¡í„°ì— ì¼¤ë ˆ ì „ì¹˜ë¥¼ í•œ ê²ƒì„ ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸(Hermite) ë²¡í„°ë¼ê³  í•˜ë©° Hë¡œ í‘œí˜„í•œë‹¤.

$(\vec{x}^{T})^{\ast} = \vec{x}^H$
\end{definition}

\newpage
\subsection{ë³µì†Œ ë²¡í„°ì˜ ë‚´ì  (Inner Product of Complex Vector)}

\begin{definition} 
ì‹¤ìˆ˜ë²¡í„° ë‚´ì 

$\vec{x} \cdot \vec{y} = \vec{y} \cdot \vec{x} \iff \vec{x}^T\vec{y} = \vec{y}^T\vec{x}$

\end{definition}

\begin{definition} 
ë³µì†Œë²¡í„°ì˜ ë‚´ì 

$(\vec{x}^T)^{\ast}\vec{y} = \vec{x}^H\vec{y}$

$\vec{x}^{H}\vec{y} \ne \vec{y}^{H}\vec{x}$

\end{definition}

\newpage
ë¬¸ì œ1. $(1 + j)^{\ast}(1 + 2j)$ ì™€ $(1+2j)^{\ast}(1+j)$ ê°€ ê°™ì€ì§€ ë‹¤ë¥¸ì§€ ë³´ì—¬ë¼.


\newpage
\begin{theorem}
ë³µì†Œë²¡í„°ì˜ ì§êµ

1) $\vec{x} \cdot \vec{y} = \vec{x}^H\vec{y} = 0 = \vec{y}^H\vec{x}$

if) $\vec{x}^H\vec{y} = \vec{y}^H\vec{x} \rightarrow$ ì‹¤ìˆ˜ $(\vec{x}^H\vec{y})^H \quad (z_1z_2)^{\ast} = z_1^{\ast}z_2^{\ast}$

2) $\Vert \vec{x}\Vert^2 = \vec{x}^H\vec{x}$

3) $(AB)^H = B^HA^H$
\end{theorem}


\newpage
ë¬¸ì œ2. $A = \begin{bmatrix}2+j & 3j \\ 4+j & 5 \\ -1 & 0  \end{bmatrix}$ ì¼ë•Œ $A^H$ ë¥¼ êµ¬í•˜ì—¬ë¼
\newpage
\subsection{ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ (Hermitian Matrix)}

\begin{definition} 
ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬(Symmetric matrix)

ì‹¤ìˆ˜ í–‰ë ¬ $A$ê°€ $A^T=A$ ì¼ë•Œ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬(Symmetric matrix) ì´ë¼ í•œë‹¤.

\end{definition}

\begin{definition} 
ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬(Hermitian matrix)

ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬ $A$ê°€ $A^H=A$ ì¼ë•Œ ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬(Hermitian matrix) ì´ë¼ í•œë‹¤.

\end{definition}

\begin{theorem}
ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ $A$ì˜ ê° ì›ì†Œë¥¼ $a_{ij}$ ë¼ í• ë•Œ,

$\begin{cases} a_{ij} = a_{ji}^{\ast} (i \ne j) \\ a_{ii} = real (i=j)  \end{cases}$
\end{theorem}



\begin{theorem}
ë³µì†Œìˆ˜ëŠ” ì‹¤ìˆ˜ë¥¼ í¬í•¨í•œë‹¤. ì¦‰,

ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆì€ ëŒ€ì¹­ í–‰ë ¬ì´ ê·¸ëŒ€ë¡œ ê°€ì§„ë‹¤.
\end{theorem}


\newpage
\subsection{ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ì˜ 2ì°¨ í˜•ì‹ì€ ì‹¤ìˆ˜ì´ë‹¤. (Quadratic form of Hermitian Matrix is real)}

\begin{definition} 
$A^H=A$ (ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬) ë˜ëŠ” $A^T=A$ (ì‹¤ìˆ˜ í–‰ë ¬)

$\vec{x}^HA\vec{x}$ ë¥¼ 2ì°¨ í˜•ì‹(quadratic form)ì´ë¼ê³  í•œë‹¤. 

$\begin{bmatrix}x & y \end{bmatrix}\begin{bmatrix}a & 0 \\ 0 & b \end{bmatrix}\begin{bmatrix}x \\ y \end{bmatrix} = ax^2 + by^2$

\end{definition}


\begin{theorem}
$A^H=A$  ì¼ë•Œ,  $\vec{x}^HA\vec{x}$ ëŠ” í•­ìƒ ì‹¤ìˆ˜ì´ë‹¤.

$(\vec{x}A\vec{x})^H=\vec{x}A^H\vec{x}=\vec{x}^HA\vec{x} \rightarrow$ ì‹¤ìˆ˜

($z=z^{\ast}$ ì´ë©´ ì‹¤ìˆ˜ì´ë‹¤.)
\end{theorem}



\begin{theorem}
$R=A^HA$ ì¼ë•Œ, $\vec{x}R\vec{x}$ ëŠ” í•­ìƒ ì–‘ìˆ˜ì´ë‹¤.

$\vec{x}^HR\vec{x} = \vec{x}^HA^HA\vec{x} = (A\vec{x})^H(A\vec{x}) = \Vert A\vec{x} \Vert^2 \ge 0$

($A^HA$ í˜•íƒœì˜ í–‰ë ¬ì˜ ì´ì°¨ í˜•ì‹ì„ êµ¬í•˜ë©´ í•­ìƒ ì–‘ìˆ˜)
\end{theorem}



\begin{theorem}

$R=A^HA$ ì¸ R í–‰ë ¬ì€ í•­ìƒ ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸(ë˜ëŠ” ëŒ€ì¹­) í–‰ë ¬ì´ë‹¤. ($R^H=R$ (ë³µì†Œìˆ˜), $R^T=R$(ì‹¤ìˆ˜))

\end{theorem}

$(A^H)^H = A$ ì´ê³  $(AB)^H = B^HA^H$ ì´ë‹¤.

$(A^HA)^H=A^H(A^H)^H=A^HA$ ì´ë‹¤. 

ì¦‰, $R^H=R$


\newpage
\subsection{ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ì˜ ëª¨ë“  ê³ ìœ ê°’ì€ ì‹¤ìˆ˜ì´ë‹¤. (Every Eigenvalues of Hermitian Matrix are real)}

\begin{theorem}
$A^H=A$ ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ Aê°€ ìˆì„ë•Œ,

Aì˜ ëª¨ë“  ê³ ìœ ê°’(eigenvectors)ì€ ì‹¤ìˆ˜ì´ë‹¤.
\end{theorem}

ì¦ëª…) $A\vec{x} = \lambda\vec{x}$

$\vec{x}^HA\vec{x} = \lambda\vec{x}^{\ast}\vec{x} = \lambda\Vert\vec{x}\Vert^2$

$\lambda = {\vec{x}^HA\vec{x} \over \Vert\vec{x}\Vert^2}$

ë§Œì•½ $R=A^HA$ ì´ë©´

$R\vec{x} = \lambda\vec{x} $

$\lambda ={\vec{x}^HR\vec{x} \over \Vert\vec{x}\Vert^2} \ge 0$




\newpage
\subsection{ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ì˜ ëª¨ë“  ê³ ìœ ê°’ì€ ì§êµì´ë‹¤. (Every Eigenvectors of Hermitian Matrix are orthogonal)}

\begin{theorem}
$A^H=A$ ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ $A$ê°€ ìˆì„ë•Œ,

$A$ì˜ ëª¨ë“  ê³ ìœ ë²¡í„°(eigenvectors)ëŠ” ì§êµ(orthogonal)ì´ë‹¤.
\end{theorem}

ì¦ëª…) $A\vec{x_1}=\lambda_1\vec{x_1},\  A\vec{x_2}=\lambda_2\vec{x_2} \quad (\lambda_1 \ne \lambda_2)$

$A\vec{x_1}\cdot\vec{x_2}=(A\vec{x_1})^H\vec{x_2}=\vec{x_1}^HA^H\vec{x_2}=\vec{x_1}^HA\vec{x_2}=\vec{x_1}^H\lambda_2\vec{x_2}=\lambda_2\vec{x_1}^H\vec{x_2}$

$(A\vec{x_1})^H\vec{x_2}=(\lambda_1\vec{x_1})^H\vec{x_2}=\lambda_1^{\ast}\vec{x_1}^H\vec{x_2}=\lambda_1\vec{x_1}^H\vec{x_2}$

$\lambda_2\vec{x_1}^H\vec{x_2} = \lambda_1\vec{x_1}^H\vec{x_2}$

$(\lambda_2- \lambda_1)\vec{x_1}^H\vec{x_2}=0 \quad (\lambda_2 \ne \lambda_1)$

$\vec{x_1}^H\vec{x_2}=0$

$\vec{x_1} \cdot \vec{x_2} = 0$

$\therefore \vec{x_1}$ ê³¼ $\vec{x_2}$ëŠ” ì§êµí•œë‹¤.


\newpage
ë¬¸ì œ1. $A=\begin{bmatrix}1 & -1 \\ -1 & 2\end{bmatrix}$ ì´ê³  $A\vec{x}=\lambda\vec{x}$ ì¼ë•Œ, $A$ì˜ ê³ ìœ ë²¡í„°ë“¤ì´ ì§êµí•˜ëŠ”ê°€?
\newpage
\subsection{ìŠ¤í™íŠ¸ëŸ´ ì •ë¦¬ (Spectral Theorem)}

\begin{definition} 
ì •ê·œì§êµí–‰ë ¬

$Q$ëŠ” ì„œë¡œ ì •ê·œì§êµ(Orthonormal)í•˜ëŠ” ì—´ë²¡í„° $q_i$ ë¡œ ì´ë£¨ì–´ì§„ í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

$Q=\begin{bmatrix} q_1 & q_2 & \cdots & q_n \end{bmatrix}$  $q_i^Tq_j = \begin{cases} 0 \ (i \ne j) \\ 1 \ (i =j) \end{cases}$

$Q^TQ=I$ ì´ê¸° ë•Œë¬¸ì—

$Q^{-1}=Q^T$

\end{definition}

\begin{theorem}
ìŠ¤í™íŠ¸ëŸ´ ì •ë¦¬ (Spectral Theorem)

$A$ê°€ $n \times n$ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ (Symmetric Matrix) ì¼ë•Œ, $A$ê°€ ê° ê³ ìœ ê°’ $\lambda_1,\lambda_2, \cdots, \lambda_n$ ì´ ìˆê³  ê·¸ì— ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” ê³ ìœ ë²¡í„°$ \vec{x_1}, \vec{x_2}, \cdots, \vec{x_n} $ì´ ìˆë‹¤.

ì´ë•Œ, $\Vert \vec{x_i} \Vert^2 = 1$ ì´ë¼ê³  í•˜ë©´ (ê° ê³ ìœ ë²¡í„°ì˜ ê¸¸ì´ê°€ 1)

$A=S\Lambda S^{-1} = Q\Lambda Q^{-1} = Q\Lambda Q^{T}$

$Q\Lambda Q^{T} = \begin{bmatrix} \vec{x_1} & \vec{x_2} & \cdots & \vec{x_n} \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \lambda_1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda_2& \cdots&0 \\ \vdots&\vdots& \ddots & \vdots \\ 0 &0&\cdots&\lambda_n  \end{bmatrix} \begin{bmatrix} -\vec{x_1}^T- \\ -\vec{x_2}^T- \\ \vdots \\ -\vec{x_n}^T- \end{bmatrix}$

$A=\lambda_1\vec{x_1}\vec{x_1}^T+\lambda_2\vec{x_2}\vec{x_2}^T+ \cdots + \lambda_n\vec{x_n}\vec{x_n}^T$
\end{theorem}



(í–‰ë ¬ê³± $AB=\begin{bmatrix}\vec{a_1} & \vec{a_2} \end{bmatrix}\begin{bmatrix}-\vec{b_1}^T- \\ -\vec{b_2}^T- \end{bmatrix}$)



\newpage
\subsection{ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ (Unitary Matrix)}

\begin{definition} 
ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬ $U$ê°€ ìˆì„ë•Œ,

$U^HU = UU^H = I \quad (U^H=U^{-1})$ ì¸ í–‰ë ¬ $U$ë¥¼ ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ (Unitary Matrix)ì´ë¼ í•œë‹¤.

ì •ê·œì§êµí–‰ë ¬ $Q (Q^TQ=I)$ì€ ì‹¤ìˆ˜ ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ $U (U^TU=I)$ì€ ë³µì†Œìˆ˜ì´ë‹¤.

\end{definition}

\newpage
\subsection{ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ì€ ê°ë„ì™€ ê¸¸ì´ê°€ ìœ ì§€ë˜ëŠ” ì„ í˜•ë³€í™˜ì´ë‹¤.}

\begin{theorem}
$U^HU=I$ ì¸ ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ UëŠ” ê°ë„ì™€ ê¸¸ì´ê°€ ìœ ì§€ë˜ëŠ” ì„ í˜•ë³€í™˜ì´ë‹¤.

$(Q\vec{x})^T(Q\vec{y})=\vec{x}^TQ^TQ\vec{y}=\vec{x}^T\vec{y}$

$\Vert Q\vec{x} \Vert^2=(Q\vec{x})^TQ\vec{x}=\vec{x}^TQ^TQ\vec{x}=\vec{x}^T\vec{x}=\Vert \vec{x} \Vert^2$

$(U\vec{x})^H(U\vec{y})=\vec{x}^H\vec{y}$

$\Vert U\vec{x} \Vert^2 = \Vert \vec{x} \Vert^2$
\end{theorem}


\newpage
\subsection{ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ì˜ ê° ê³ ìœ ê°’ì˜ í¬ê¸°ëŠ” 1ì´ë‹¤. }

\begin{theorem}
$U^HU=I$ ì¸ ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ Uì˜ ê° ê³ ìœ ê°’ì˜ í¬ê¸°ëŠ” 1ì´ë‹¤.

$\vert \lambda_i \vert = 1$

$\Vert U\vec{x} \Vert = \Vert \lambda\vec{x} \Vert = \vert \lambda \vert \Vert \vec{x} \Vert $

$\Vert \vec{x} \Vert =\vert \lambda \vert \Vert \vec{x} \Vert $

$\vert \lambda \vert=1$


$\lambda_i^{\ast}\lambda_i=1$

$\lambda_j^{\ast}\lambda_j=1$

$\lambda_i^{\ast}\lambda_j \ne 1  \ (i \ne j)$

\end{theorem}
\newpage
\subsection{ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ì˜ ëª¨ë“  ê³ ìœ ë²¡í„°ëŠ” ì •ê·œì§êµì´ë‹¤.}

\begin{theorem}
$U^HU=I$ ì¸ ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ Uì˜ ê³ ìœ ë²¡í„°ë“¤ì€ ì •ê·œì§êµ(orthonormal)ì´ë‹¤.
\end{theorem}

ì¦ëª…)

$U\vec{x_1} = \lambda_1\vec{x_1},\quad U\vec{x_2} = \lambda_2\vec{x_2} \quad (\lambda_1 \ne \lambda_2)$

$\vec{x_1} \cdot \vec{x_2} = 0$ ì´ë©´ ì§êµì´ë‹¤.

$\vec{x_1}^H\vec{x_2}= (U\vec{x_1})^H(U\vec{x_2})=(\lambda_1\vec{x_1})^H(\lambda_2\vec{x_2})=\lambda_1^{\ast}\vec{x_1}^H(\lambda_2\vec{x_2})=\lambda_1^{\ast}\lambda_2\vec{x_1}^H\vec{x_2}$

$\vec{x_1}^H\vec{x_2}=\lambda_1^{\ast}\lambda_2\vec{x_1}^H\vec{x_2}$

$\vec{x_1}^H\vec{x_2}-\lambda_1^{\ast}\lambda_2\vec{x_1}^H\vec{x_2}=0$

$(1-\lambda_1^{\ast}\lambda_2)\vec{x_1}^H\vec{x_2}=0$

$\begin{cases} \lambda_1 \ne \lambda_2 \\ \lambda_1^{\ast}\lambda_1=1 \\ \lambda_1^{\ast}\lambda_2\ne 1 \end{cases} \quad (1-\lambda_1^{\ast}\lambda_2) \ne 0$

$\vec{x_1}^H\vec{x_2}=0$

$\therefore \vec{x_1} \cdot \vec{x_2} = 0$

ì¦‰, ê³ ìœ ë²¡í„°ëŠ” ì§êµí•œë‹¤.

(ê³ ìœ ë²¡í„° $\vec{e}$ëŠ” $c\vec{e}$ ì´ê¸° ë•Œë¬¸ì— ê¸¸ì´ê°€ 1ì¸ ê³ ìœ ë²¡í„° í˜•íƒœë¥¼ ê³ ë¥´ë©´ ëœë‹¤.)


\newpage
\subsection{A'Aì™€ Aì˜ í–‰ë ¬ê³µê°„}

\begin{theorem}
$m \times n$ í–‰ë ¬ $A$ê°€ ìˆë‹¤ê³  í• ë•Œ,

$\vec{x} \in N(A)$ ì´ë©´ $\vec{x} \in N(A^TA)$

$\vec{x} \in N(A^T)$ ì´ë©´ $\vec{x} \in N(AA^T)$
\end{theorem}

ì¦ëª…)

$ğ´\vec{ğ±} = 0$

$ğ´^Tğ´\vec{ğ±} = 0$

$\vec{x} \in N(A^TA)$

$N(A) \subseteq N(A^TA)$



$ğ´^Tğ´\vec{ğ±} = 0$

$x^Tğ´^Tğ´\vec{ğ±} = 0$

$(A\vec{x})^T(A\vec{x}) = 0$

$\Vert A\vec{x} \Vert^2 = 0$

$A\vec{x} = 0$

$x \in N(A)$

$N(A^TA) \subseteq N(A)$



\begin{theorem}
$m \times n$ í–‰ë ¬ $A$ê°€ ìˆì„ë•Œ,

$rank(A^TA) = rank(AA^T) = rank(A) = rank(A^T)$
\end{theorem}

ì¦ëª….

$Rank(A^TA) = Rank(AA^T)$

$N(A^TA) = N(A)$

$Nullity(A^TA) = Nullity(A)$

$A^TA_{n \times n}, A_{m \times n}$

$Rank(A^TA) + Nullity(A^TA) = n$

$Rank(A) + Nullity(A) = n$

$Rank(A^TA) = Rank(A)$

$Rank(A) = Rank(A^T)$





\begin{theorem}
$m \times n$ í–‰ë ¬ $A$ê°€ ìˆë‹¤ê³  í• ë•Œ,

$C(A^T)$ë¥¼ í–‰ê³µê°„ $R(A)$ ë¼ê³  í•˜ë©´,

$AA^T$ ë˜ëŠ” $AA^T$ ëŠ” ëŒ€ì¹­(symmetric) í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

$R(A^TA) = C(A^TA)$

$R(AA^T) = C(AA^T) $

$R(A^TA) = C(A^TA) = R(A) = C(A^T)$  (í–‰ê³µê°„)

$R(AA^T) = C(AA^T) = C(A) $  (ì—´ê³µê°„)
\end{theorem}



ì¦ëª…)

$R(A^TA) = N(A^TA)^{\perp} = N(A)^{\perp} = C(A^T)$

$R(AA^T) = N(AA^T)^{\perp} = N(A^T)^{\perp} = C(A)$


\newpage
\subsection{A'A ì™€ AA' ì˜ ê³ ìœ ê°’ì€ ê°™ë‹¤.}

\begin{theorem}
$m \times n$ í–‰ë ¬ $A$ê°€ ìˆì„ë•Œ,

$A^TA$ ì˜ ê³ ìœ ê°’ê³¼ $AA^T$ì˜ ê³ ìœ ê°’ì€ ê°™ë‹¤.
\end{theorem}

ì¦ëª…)

$A^TA\vec{x} = \lambda\vec{x} \ \cdots \ (1)$

ì–‘ë³€ì— Aë¥¼ ê³±í•˜ë©´

$AA^TA\vec{x} = \lambda A\vec{x}$

$AA^T(A\vec{x}) = \lambda(A\vec{x})$

$A\vec{x} = \vec{v}$

$AA^T\vec{v} = \lambda\vec{v} \ \cdots \ (2)$

(1), (2) ì˜ ê³ ìœ ê°’ \lambda ëŠ” ì¼ì¹˜í•œë‹¤.




\newpage
\subsection{íŠ¹ì´ê°’ ë¶„í•´ì˜ ì •ì˜ (Singular Value Decomposition)}

\begin{definition} 
ëŒ€ê°í™” ê³ ìœ ë¶„í•´ (Egien Decomposition)

$A = S\Lambda S^{-1}$

ì´ë•Œ $A$ëŠ” $n \times n$ ì •ë°©í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

\end{definition}


\begin{definition} 
íŠ¹ì´ê°’ ë¶„í•´(Singular Value Decomposition; SVD)

$A_{m \times n}=U_{m \times m}\Sigma_{m \times n}V^T_{n \times n}$

$U_{m \times m} (left \ singular \ vector)$ - ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ (ë˜ëŠ” ì •ê·œì§êµ í–‰ë ¬)

$\Sigma_{m \times n} (diagonal \ matrix)$ - ëŒ€ê° í–‰ë ¬ (ê³ ìœ ê°’ì´ ëŒ€ê°ì„± ì„±ë¶„ì¸ ëŒ€ê°í–‰ë ¬)

$V_{n \times n} (right \ singular \ vector)$ - ìœ ë‹ˆíƒ€ë¦¬ í–‰ë ¬ (ë˜ëŠ” ì •ê·œì§êµ í–‰ë ¬)

\end{definition}

\begin{theorem}
$A_{m \times n}$ í–‰ë ¬ì¼ë•Œ,

$C(A) \in R^m \perp N(A^T) \in R^m$

$C(A^T) \in R^n \perp N(A) \in R^n$
\end{theorem}


\newpage
ë¬¸ì œ1. $A=\begin{bmatrix}1 & 1 \\ 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix}$ SVDë¥¼ êµ¬í•˜ë¼.