## 행렬 계산 문제

문제1. 행렬 $I=\begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$ $B=\begin{bmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{bmatrix}$ 이 있을때, $IB$를 계산하시오.

>  (수식 작성할때, Daum Equation Editor 에서는 수식자체가 좁아보여 띄어쓰기를 할수도 있는데 수식간에는 띄어쓰기를 왠만하면 안하는게 좋습니다. 예를들어)
>
> 이렇게 띄어쓰기한 수식은 사이에 이렇게 \quad 가 들어가게 되는데.$ax\_ 1\quad +\quad bx\_ 2\quad +\quad cx\_ 3\quad =\quad d$
>
> typora에서 출력시 너무 띄어집니다. 이건 texpad 라는 latex 문서편집기에서 마찬가지이니
>
> $ax\_ 1+bx\_ 2+cx\_ 3=d$
>
> 이런식으로 띄어쓰기 없이 수식을 만들어주세요.
>
> (풀이는 이런식으로  > 기호로 넣으시면 됩니다.)



## 코쉬-슈바르츠 부등식

문제1. 다음을 증명하라.

1-1.  $\vec{x}, \vec{y} \in R^n (\vec{x}, \vec{y} \ne 0)$ 일때, $\left\vert \vec{x} \cdot \vec{y} \right\vert \leq \lVert \vec{x} \rVert \lVert \vec{y} \rVert$ (필기한 내용을 사진을 찍어 업데이트 해주세요.)

> $p(t) = {\lVert t\vec{y} - \vec{x} \rVert}^2 \ge 0$ 일때,
>
> ${\lVert t\vec{y} - \vec{x} \rVert}^2 = (t\vec{y} - \vec{x})(t\vec{y} - \vec{x}) = (\vec{y}\cdot\vec{y})t^2 -2(\vec{x}\cdot\vec{y})t + \vec{x}\cdot\vec{x} \ge 0$ 이고, 
>
> $\vec{y}\cdot\vec{y} = a, 2(\vec{x}\cdot\vec{y}) = b, \vec{x}\cdot\vec{x} = c$ 로 치환하면 다음과 같이 표현 가능하다.
>
> $p(t) = at^2 - bt + c \ge 0$ 에서 $t = {b \over 2a}$ 대입하면,
>
> $p({b \over 2a}) = a {b^2 \over 4a^2} - b {b \over 2a} + c  = {b^2 \over 4a} - {2b^2 \over 4a} + c \ge 0​$
>
> $c \ge {b^2 \over 4a}$ 이고 양변에 $4a$ 를 곱하면 $4ac \ge b^2$ 이다.
>
> 위에서 치환했던 $\vec{y}\cdot\vec{y} = a, 2 (\vec{x}\cdot\vec{y}) = b, \vec{x}\cdot\vec{x} = c$ 를 다시 대입하면,
>
> $4(\vec{y}\cdot\vec{y})(\vec{x}\cdot\vec{x}) \ge (2(\vec{x}\cdot\vec{y}))^2$ 이고, $\lVert \vec{v} \rVert^2 = \vec{v}\cdot\vec{v}$ 이므로
>
> ${\lVert x \rVert}^2{\lVert y \rVert}^2 \ge {\lvert \vec{x} \cdot \vec{y} \rvert}^2$ 이고 즉, ${\lVert x \rVert}{\lVert y \rVert} \ge {\lvert \vec{x} \cdot \vec{y} \rvert}$ 이 된다. 
>
> 즉, ${\lvert \vec{x} \cdot \vec{y} \rvert} \le {\lVert x \rVert}{\lVert y \rVert}$ 성립한다. (코쉬-슈바르츠 부등식)

1-2. $\vec{x}, \vec{y} \in R^n (\vec{x}, \vec{y} \ne 0)$ 일때, $\left\vert \vec{x} \cdot \vec{y} \right\vert = \lVert \vec{x} \rVert \lVert \vec{y} \rVert <=> \vec{x} = c\vec{y} \ (c \ne 0)$ (필기한 내용을 사진을 찍어 업데이트 해주세요.)

> $\vec{x} = c\vec{y}$ 이면 $\lvert \vec{x}\cdot\vec{y} \rvert = \lvert c\vec{y}\cdot\vec{y} \rvert = \lvert c \rvert {\lVert \vec{y} \rVert}^2 = \lvert c \rvert \lVert \vec{y} \rVert \lVert \vec{y} \rVert =  \lVert c\vec{y} \rVert \lVert \vec{y} \rVert = \lVert \vec{x} \rVert\lVert \vec{y} \rVert$ 이다.
>
> 즉, $\left\vert \vec{x} \cdot \vec{y} \right\vert = \lVert \vec{x} \rVert \lVert \vec{y} \rVert <=> \vec{x} = c\vec{y} \ (c \ne 0)$ 성립한다.